\chapter{はじめに}
\section{研究背景}
現在，工場などの生産現場では生産システムの高度自動化を図るために無人搬送車のような移動ロボット(AGV) などが利用されている(図\ref{Tranceportation_Robots})．
その多くは単独での物体搬送を行うことを想定されているため，搬送可能な物体の大きさや積載量は個々のロボットの性能に依存する．
様々な搬送物体の多様な大きさや重量に対応するには取り扱う際にそれらに応じた様々な機種を導入する必要がある．
その一方，複数移動ロボットによる物体の協調搬送では搬送物の大きさや重量に対してロボット単体の性能に依存することなく，様々な搬送物体に対して数で対応できる．
これにより高い汎用性を有した搬送システムを構築することができる(図\ref{Coop_Trance})．

\section{複数移動ロボットによる協調搬送}
複数移動ロボットによる物体の協調搬送に関する研究は,これまでGrasping またはPushing ベースの協調搬送法に注目されてきた
\cite{Motion_Planning,Stable_Path,Dynamic_Coop,Coop_Multi}．また近年，Cagingベースの協調搬送法が提案されている\cite{Caging_Planner,Motion_Push}．

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \subfloat[][Tranceportation Robot (KIVA SYSTEM)]{\includegraphics[width = 5cm]{Intro/KIVA.png}\label{KIVA}} \quad
    \subfloat[][Automatic Guided Vehicle (MEIDENSHA CORP.)]{ \includegraphics[width = 5cm]{Intro/AGV_MEID.png}\label{AGV}}
    \subfloat[][Logistics Automation Partner with Intelligence (HITACHI)]{ \includegraphics[width = 5cm]{Intro/HITACHI.png}\label{HITACHI}}
    \caption[]{Transportation Robots Working in a Factory}
    \label{Tranceportation_Robots}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage} {0.33\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Intro/Coop1}
                \hspace{1.6cm} (a) Cooperative Transportation by Two Gripper Robots (Tokyo University)
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.33\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Intro/Coop2}
                \hspace{1.6cm} (b) Transportation of an Object by Multiple Mobile Robots (Tohoku University)
            \end{center}
        \end{minipage} 
    \end{tabular}

    \centering
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage} {0.7\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 7.5cm]{Intro/Coop3}
                \hspace{5cm} (c) Handling a Single Object by Multiple Mobile Manipulators (Tohoku University)
            \end{center}
        \end{minipage} 
    \end{tabular}
    \caption[]{Cooperative Transportation by Multiple Mobile Robots}
    \label{Coop_Trance}
\end{figure}

\subsection{Grasping}
Graspingとは複数ロボットにより物体を力制御を用いて拘束する手法であり，多指・多腕システムに代表される把持ベースの協調搬送法である．
Graspingによる物体搬送においては常に各ロボットシステム全体が対象となる物体を掴むように配置される必要があり(図\ref{Grasping},
特にこのシステムにおいては物体の拘束のために位置・力が物体を把持するするための条件を常に満たすように厳密に制御する必要が要求される.\par
そのようなシステムにおける要求を満たす制御手法の研究はいくつかの研究グループにより行われている.\cite{Grasp1,Grasp2}

\subsection{Pushing}
Pushing とは複数ロボットにより物体を押すことで運ぶ協調搬送法である(図\ref{Pushing}).
しかし、このような搬送方法の場合ロボットシステムのみによって搬送物体の拘束を保証する事はできず更に要素として重力，慣性力，摩擦力などの拘束条件を用いる必要がある.
したがって,Pushingを用いるシステムにおいてはロボットの接触を常に維持することが動的なマニピュレーションにおいて重要な問題となる．\par
LynchとMasonらはこのような特性を有するロボットシステムにおけるか操作性について示した.\cite{Pushing1}

\subsection{Caging}
上記２つの協調搬送法の厳密な条件を緩和するため,Cagingベースの物体搬送法が提案されている.Cagingとは対象物体が複数ロボットに囲まれ,幾何学的に
拘束される状態である(図\ref{Caging}).このようなCaging の状態でロボットのフォーメーションを維持しながら移動することで物体搬送を実現する.Cagingベースの
協調搬送では把持点に対する位置制御,力制御が必要無く簡単なフォーメーション制御のみで物体搬送を行うことができる.Cagingベースの物体搬送システムで
はこれまで静止している物体におけるCagingのみについて議論されてきた．\par
さらに近年,動的物体におけるCaging(以下,Dynamic Caging)についても議論され始め,その判定アルゴリズムが提案されてきた\cite{Dynamic_Caging}．

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[][Grasping]{\includegraphics[width = 5.0cm]{Intro/Grasping.png}\label{Grasping}} \quad
    \subfloat[][Pushing]{ \includegraphics[width = 4cm]{Intro/Pushing.png}\label{Pushing}} \quad
    \subfloat[][Caging]{ \includegraphics[width = 3.5cm] {Intro/Caging.png}\label{Caging}}
    \caption[]{Three type of manipulation by multiple robots formation control}
    \label{Coop_Formation}
\end{figure}

\section{マイクロロボット}
物体搬送に関するアルゴリズムはメートルオーダのロボットの利用を目的に研
究・実装がなされている一方で，図\ref{Bubble_Pictures1} に示すようにマイクロ・ナノオーダの世
界でも細胞やその培地などのマニュピレーションが行われている．マイクロ・ナ
ノオーダでは，メートルオーダのロボットに実装されているセンサやバッテリー，
CPU の搭載は物理的な制限が多いため，電磁場や光を用いてロボットや物体を移
動・駆動することが多い．\par
本研究では次章で解説するマイクロバブルロボットによる物体搬送に注目する．
メートルオーダのロボットと異なる点として，流体中に生成される気泡をレーザ
によって駆動しマニュピレータのエンドエフェクタのように利用することが挙げ
られる．気泡は周囲の流体や自身の温度により体積が変動する．ロボットのサイ
ズはメートルオーダの物体搬送アルゴリズムでは既知情報・定数かつ，同作業を
行うロボットに共通な規格として用いることが一般的であるが，マイクロバブル
ロボットによる物体搬送については気泡のサイズ変化を考慮したアルゴリズムが
必要となる．

\begin{figure}[ht]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{Intro/Bubble1.png}
    \caption{Assembly of 20\si{\micro\meter} Diameter Beads with Microrobots\cite{Bubble1}.}
    \label{Bubble_Pictures1}
\end{figure}

\section{関連研究}
本研究において論じているマイクロバブルロボットはRahma\cite{Rahman1,Rahman2}らによって研究されたものである.
論文中で用いている実験動画はこれと同一の環境で行われたものである.\\
また高橋ら\cite{Noboru1,Noboru}により同一の環境を用いたマイクロロボットシステムに対し,カメラ画像を基にした
OFBロボットのフィードバック制御システム,及びマイクロバブルの特性解析なされている.\par
Cagingとは先述したように幾何学的な拘束によるオブジェクトの搬送手法だがこのCaging Formationに関して
Wangら\cite{Caging_Formation}や曲山ら\cite{Magariyama}によりその十分判定条件やCaging Marginと呼ばれるCagingにおけるCaging継続の安定余裕
についての提案,及び動的にロボットシステム全体の制御を行う手法についての研究がなされている.\par

\section{研究目的}
高橋らの研究においてOFBロボットシステムを用いたフィードバック制御システムの構築を目的とし,バブルの検出と追跡手法,
及び経路データを用いたマイクロロボットの駆動手法を提案しており.バブルのサイズ変化傾向の解析と直径変動を考慮したCagingフォーメーションの設計を行なっている.\par
ロボットの外径が本環境では時間と共に変化するため.高橋らにおいても直径変化の数式モデル化を行なっている.
このバブル直径はCagingにおいて重要な要素の一つであり,経路計画実施の際にはバブル直径の予測を行う必要がある.\\
さらにCagingフォーメーションの設計及び,経路計画を行うにあたり.各バブル間の位置関係がCaging継続に十分でない場合搬送対象とする物体の
取り零しまたは,押し出しが発生する.そのためCagingを行う際にこれを防止するCaging Marginと呼ばれる安定余裕を設定する.

そのため本研究ではバブルを用いたフォーメーション制御によるCagingの実現に向け,
Caging実施時のバブル移動経路における経路決定指標について示す.またその要素として
Caging Marginの設定及び,計測誤差の測定のため,Blurが発生した際の計測誤差範囲について解析しこれを示す.次に
経路計画を行うにあたりバブル直径変化の数式モデル及び直径の予測手法について示す.

\section{論文の構成}
第3章でバブルを認識し追跡する手法の検証を行い,
第4章ではCaging手法及びCagingの十分条件についてまとめる.
第5章では撮影した画像にを用いて計測した直径に含まれる誤差を求める.この誤差は直径の不確かな量として考慮するべき値であり,
次章で示す直径予測の信頼性と併せ経路計画を行う際に物体の取り零し,押出を防ぐために必要となる.\\
第6章ではバブル直径の変化予測を目的とし数式モデルの構築,及び構築したモデルによる直径変化予測の信頼性を評価する.
第7章では直径変化予測の精密性向上を目的とし,周囲環境とバブルの直径変化の関係性について研究する.
以上の研究結果を含め第8章では本研究の目的であるバブルを用いたCaginフォーメーション制御達成に向け
直径の予測アルゴリズムと予測を考慮した経路計画の決定指標を示す.\par